\chapter{集合论基础}

\section{集合论公理}
% 集合论公理
\newtheorem{axiomOne}[theorem_root]{Axiom}
\begin{axiomOne}
    若$A$是集合, 则$A$也是一个对象.
\end{axiomOne}

\newtheorem{axiomTwo}[theorem_root]{Axiom}
\begin{axiomTwo}\index{空集}
    存在一个集合$\emptyset$, 叫作空集, 他不包含任何元素.
\end{axiomTwo}

\newtheorem{axiomThree}[theorem_root]{Axiom}
\begin{axiomThree}
    {\tt (单元素集与双元素集)}\quad
    若$a$是一个对象, 则存在一个集合$\{a\}$, 它的唯一元素是$a$.
    进而, 若$a, b$是对象, 则存在一个集合$\{a, b\}$, 其仅有的元素
    是$a$和$b$.
\end{axiomThree}

\newtheorem{axiomFour}[theorem_root]{Axiom}
\begin{axiomFour}
    {\tt (双并)\quad}
    给定两个集合 $A, B$, 存在一个集合 $A\cup B$, 
    使得$x\in A\cup B\quad\Longleftrightarrow\quad x\in~A\;or\; x\in~B$.
\end{axiomFour}

\newtheorem{axiomFive}[theorem_root]{Axiom}
\begin{axiomFive}\index{分离公理}
    {\tt(分离公理)\quad}
    设$A$ 施一个集合, 并对于每个$x\in A$, 设$P(x)$是一个关于$x$的性质(即$P(x)$或为
    一个真命题, 或为一个假命题). 那么存在一个集合$\,\{x\in A: P(x)\to \true\}$.
\end{axiomFive}

\newtheorem{axiomSix}[theorem_root]{Axiom}
\begin{axiomSix}\index{替换公理}
    {\tt (替换)\quad}
    有一集合$A$, 对于任意的对象$x\in A$和任意的对象$y$, 存在一个命题$P(x)$依赖于
    $x$和$y$, 且对于任意的$x\in A$, 有且仅有一个$y$使得$p(x)$为真, 那么存在一个
    集合:
    \begin{align*}
    \{y: \exists x\in A, P(x,y)\to \true\}
    \end{align*}
\end{axiomSix}

\newtheorem{infinityDescartesProduct}[theorem_root]{Definition}
\begin{infinityDescartesProduct}[无限笛卡尔积]
\(I\) 是集合, 并且对于每个\(\alpha\in I\), 设\(X_\alpha\)是一个集合, 定义笛卡尔积\(\,\prod\limits_{\alpha\in I}\,X_\alpha\,\)
\begin{align*}
    \prod\limits_{\alpha\in I}\,X_\alpha := \left\{(x_\alpha)_{\alpha\in I}\in\left(\bigcup\limits_{\beta\in I}\,X_\beta\right)^I\,:\,\forall\alpha\in I, a_\alpha\in X_\alpha\,\right\}
\end{align*}
\end{infinityDescartesProduct}

\newtheorem{axiomOfChoice}[theorem_root]{Axiom}
\begin{axiomOfChoice}[选择公理]
选择公理的两种等价的表达形式
\begin{enumerate}
\item \(I\) 是集合, 并且对于每个\(\alpha\in I\), 设\(X_\alpha\)是一个非空集合. 那么\(\,\prod\limits_{\alpha\in I}\,X_\alpha\,\)也是不空的. In other word, 
存在\(\,(x_\alpha)_{\alpha\in I}\,\), 把每个\(\,\alpha\in I\,\)对应给一个元素\(\,x_\alpha\in X_\alpha\).
\item 设\(\,X\,\)和\(\,Y\,\)是集合, 并且对于每个\(\,x\in X\,\)都存在\(\,y\in Y\,\)使得命题\(\,P(x,y)\,\)成立. 那么存在一个函数\(\,f\,:X\mapsto Y\,\), 使得
对于一切\(\,x\in X\,\), \(\,P(x, f(x))\,\)成立.
\end{enumerate}

\begin{proof}
两种表达形式之间的循环论证.
\begin{description}
\item{\(1\,\rightarrow\,2\)\quad}
设\(\,Y_x=\{y\in Y, P(x,y)\to \true\}\,\), 由(1)知, \(\,\prod\limits_{x\in X}\,Y_x\,\)非空, 既存在有函数\(\,(y_x)_{x\in X}\,\), 对于一切\(\,x\in X\,\), \(\,P(x,y_x)\,\)成立.
\item{\(2\,\rightarrow\,1\)\quad}
设\(\,Y=\bigcup\limits_{\beta\in I}\,X_\beta\), \(\,P(\alpha,x)\,\)为真当且仅当\(\,x\in X_\alpha\,\), 由(2)可知存在\(\,f\,:I\mapsto Y\,\), 对于一切\(\,\alpha\in I\,\), 都有\(\,P(\alpha, x)\,\)成立.
且可知\(\,f\in \prod\limits_{\alpha\in I}\,X_\alpha\,\), 故其非空.
\end{description}
\end{proof}
\end{axiomOfChoice}